狀元：港曙光正消逝 憧憬中大修讀理學 籲勇於明志

節錄

狀元：港曙光正消逝
憧憬中大修讀理學 籲勇於明志

■黃摯毅

【本報訊】早前以「竊鉤者誅、竊國者侯」形容香港現況的聖保羅男女中學狀元黃摯毅，昨如願獲中大理學（細胞及分子生物學）取錄。。。。。。。。。。勉勵港人應保存個人意志，力求和而不同。他關注近日《蘋果》被搜事件，希望港人珍視言論自由，勇於表達意見。

相關新聞：港大設200萬新生獎學金

黃摯毅昨接受本。。。。。。。。。。。

近日社會環境令他感到香港的曙光正在消逝。港版國安法實施後，他更感到學者以至市民批評政府的空間收窄，擔心會影響學術自由，「例如做研究會講求攞資金，會唔會資金同政治立場掛鈎呢？」又指沈祖堯等知名本地學者近日離港發展，或可見一斑。

冀社會尊重不同立場

■聖保羅男女中學狀元黃摯毅如願獲中大理學（細胞及分子生物學）取錄。資料圖片

黃期望政府或大學應消除學者對香港學術自由感擔憂的因素，包括社會氛圍，「知識分子要留低，你個社會氛圍一定要有利自由、有利民主，唔同嘅普世價值。」

他認為港人更應珍視言論自由，勇於表達個人想法，「一個社會最可貴嘅就係多元化，即使你係小粉紅、你係黃絲、你係藍絲，甚至你係綠絲都好，一個社會可以尊重每個人立場，畀唔同立場嘅人都存在，呢個先係最好嘅社會，如果社會係一體化，淨係得某個立場，都唔會係一個好嘅社會。」他最近亦關注蘋果大樓被搜查，認為《蘋果》是一間敢言媒體。

至於未來完成學業後，。。。。。。。。

他又引用北宋名臣韓愈《爭臣論》中的「君子居其位，則思死其官。未得位，則思修其辭以明其道。我將以明道也，非以為直而加人也。」贈予港人，意思是作為君子身於官位，就應有以身殉職的思想準備；未在官位者，則應考慮修飾文辭來闡明其掌握的道理。而所謂闡明道理，並非自以為正直而強迫人家接受自己的一套。

他望港人恪守信念，當遇到不公勇於發聲，「人遇到不平嘅事就要講出你嘅看法，哪怕你講嘅是對是錯，係比人低或比人高尚，因為呢個係人喺社會上應做嘅角色。」

黃生好黃

手足小心

佩服
真狀元 有文人風骨
可惜唔知呢個社會容唔容得下

狀元讀哂銀紙
果然係真愛

science 本身就應該係咁top 嘅人讀
係香港乜鳩都扭曲哂

以狀元水平
讀完好輕鬆咁去到美國頂尖學府讀phd

岩, 呢D多數行學術路線
真係叻既話係香港隨時多D資源都唔出奇, 獎學金實比你拎晒, 畢業都一定係去D勁學校讀PHD

15年都有個讀暴大chem
唔知依家點

香港9成狀元去讀醫，本身就反映個社會有問題
出路太單一

姐係睇錢多過真愛